大會稱4萬人上街反威權 哀港淪陷

大會稱4萬人上街反威權
哀港淪陷

66,444

■滂沱大雨，無阻港人反政治打壓、反威權意志；有人高舉寓意港步入黑暗的威權年代的五星黑布。李家皓攝

【本報訊】黑暗來襲，港共政權瘋狂打壓，除了褫奪立法會議員資格，雙學三子、反新界東北發展案13名為爭取公義的社運人士更因政治檢控淪為階下囚，威權管治正式來臨。鐵窗外，4萬名市民昨風雨同路，走上街頭哀香港淪陷，向當權者宣告港人無懼威權時代，絕不屈服，要求律政司司長袁國強承擔政治打壓責任下台；也用行動告訴即將面臨政治檢控的百多名抗爭者，他們抗爭路上並不孤單。

記者：譚靜雯 李詠希

■領頭的年輕人要求「黑手」袁國強下台。
■領頭的年輕人要求「黑手」袁國強下台。

社民連、香港眾志等多個政黨及團體昨發起「反政治打壓，袁國強下台，反威權大遊行」。起步前銅鑼灣下起滂沱大雨，但無阻港人守衞我城的決心。社民連主席吳文遠稱，本港法治面臨衝擊，正處於嚴峻時刻，直指律政司長袁國強是「黑手」，遊行目的要求袁國強下台，反對香港進入威權管治時代。

■大批市民昨上街撐遭政治檢控的百多名抗爭者。何家達攝
■大批市民昨上街撐遭政治檢控的百多名抗爭者。何家達攝
戴耀廷：中共圖滅反對聲音

遊行隊伍約下午3時15分由維園出發，沿途高叫「政治打壓可恥」、「袁國強下台」、「抗議威權管治」等口號。佔中發起人、港大法律學院副教授戴耀廷宣讀「反對威權管治」宣言，以〈不在沉默中爆發就在沉默中滅亡〉為題，指主權移交20年，民主普選未至，但人權自由與法治岌岌可危。中共專政非但未有兌現《基本法》的普選承諾，更陰謀收回基本法保障的言論自由，甚至消滅制度內外爭取民主、人權，及反對威權獨裁的聲音。

宣言又指20年來北京與港府專政下，扼殺港人自主未來、制度與人權急速倒退淪陷，威權管治已成事實。自雨傘運動以來，大量年輕抗爭者相繼被定罪入獄，待審名單更有百多人，律政司更以刑期覆核追殺對抗爭者。不過，戴深信港人絕不認命，絕不屈服於獨裁政權，也絕不放棄任何體制內外的抗爭。

遊行人士中，有家長帶同子女參加，也有年屆90歲的長者無懼風雨上街。傳媒工作者馮先生不滿袁國強以司法制度對付異見人士，令香港變為人治社會，又斥政府打壓抗爭者，卻放生建制派人士。他稱回歸以來，中共透過各種滲透進行威權統治，「想下一代聽晒佢哋話……今日對我唔係國慶，只係南丫海難紀念日，如果要祝中共國慶，會祝佢早日結束一黨專政」。

早前被DQ的前立法會議員姚松炎也有參與遊行，他指雙學三子刑期覆核案，外媒踢爆檢控部門人員曾對上訴持反對意見，最後由袁作出決定。但何君堯的「殺無赦」事件中，對比當局對雙學三子的標準，盡顯袁運用律政司權力時有政治考慮。

銅鑼灣書店前店長林榮基亦現身遊行，他指袁國強聲稱處理政治犯的案件，不涉政治考慮說法相當荒謬，現時中共在各方面操控香港，影響香港政府施政情況嚴重。早前有港人上街聲援政治犯，已充份反映市民質疑案件欠缺公義。
遊行隊伍在起步後約一個半小時，抵達金鐘公民廣場外舉行集會。吳文遠指威權管治「已經實實在在喺空氣中」，今時今日在香港爭取社會公義「會被人告到坐監、告到破產」。吳強調遊行表態十分重要，「因為只要沉默，政府會當你默許支持佢哋」。他希望未來大大小小行動，市民都走上街頭讓當權者知道，香港人不怕威權。

集會結束後，大會宣佈4萬人參與遊行，警方指最高𥧌時僅4,300人。約20名人民力量成員其後遊行至中聯辦外，高舉畫有五星的黑布，寓意步入黑暗的威權年代。現場警員警告指有關示威物品相似程度令人聯想到中國國旗，可能干犯侮辱國旗罪，警方可能作出起訴。示威者將黑布拋入中聯辦的鐵閘，其後自行散去。

特首林鄭月娥傍晚出席10.1文藝晚會時，無回應市民要求袁國強下台的意見。但政府新聞稿反駁指有關政治檢控或迫害指控，全無任何事實基礎。

下一則
周永康獄中書：袁國強自廢港法律

■領頭的年輕人要求「黑手」袁國強下台。

■大批市民昨上街撐遭政治檢控的百多名抗爭者。何家達攝

個個星期都鳩行完就散
鬼有人理你咩

班師奶又可以屌成班廢青收哂人錢先出黎遊行